\section{Introducción}

\subsection{La necesidad de seguridad en el desarrollo de software}

La industria del software enfrenta un panorama de amenazas creciente. Cada año, las vulnerabilidades explotadas en producción generan pérdidas económicas multimillonarias, daño reputacional y exposición de datos sensibles de millones de usuarios. Según el reporte \textit{OWASP Top 10} de 2021, las vulnerabilidades más críticas siguen siendo aquellas que nacen en la fase de implementación del software: inyecciones de código, fallos de control de acceso y configuraciones inseguras \cite{owasp2021}.

Frente a esta realidad, los organismos internacionales de estandarización han desarrollado normas que proporcionan un marco sistemático para gestionar la seguridad de la información a lo largo del ciclo de vida del desarrollo de software. Una de las más relevantes a nivel mundial es la norma \textbf{ISO/IEC 27001:2022}.

\subsection{ISO/IEC 27001:2022 --- Visión general}

La norma \textbf{ISO/IEC 27001:2022} establece los requisitos para establecer, implementar, mantener y mejorar continuamente un \textbf{Sistema de Gestión de Seguridad de la Información (SGSI)}. Es la norma internacional de referencia para la gestión de seguridad de la información y es aplicable a cualquier organización, independientemente de su tamaño, sector o complejidad \cite{iso27001-wiki}.

La norma se estructura en dos partes principales:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Cláusulas 4 a 10:} Requisitos del sistema de gestión. Definen el marco de trabajo que la organización debe establecer, incluyendo contexto organizacional, liderazgo, planificación, apoyo, operación, evaluación del desempeño y mejora continua.

    \item \textbf{Anexo A:} Controles de referencia. Lista de 93 controles de seguridad organizados en 4 temas:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{A.5:} Controles organizacionales (37 controles).
        \item \textbf{A.6:} Controles de personas (8 controles).
        \item \textbf{A.7:} Controles físicos (14 controles).
        \item \textbf{A.8:} Controles tecnológicos (34 controles).
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Es importante aclarar que ISO/IEC 27001 no es un conjunto de ``recetas'' o herramientas específicas. Es un \textbf{estándar basado en procesos} que define \textit{qué} se debe lograr, dejando a cada organización la libertad de decidir \textit{cómo} implementar los controles según su contexto y necesidades específicas.

\subsection{Controles tecnológicos --- 8.25, 8.28 y 8.29}

Los controles más directamente relacionados con el desarrollo de software en ISO/IEC 27001:2022 pertenecen a la categoría de controles tecnológicos (A.8). Establecen requisitos específicos para garantizar que la seguridad sea parte integral del proceso de desarrollo, no una verificación posterior. Los tres controles principales son:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Control} & \textbf{Descripción} \\
\hline
8.25 & Secure Development Life Cycle --- Reglas para el desarrollo seguro \\
\hline
8.28 & Secure Coding --- Principios de codificación segura \\
\hline
8.29 & Security Testing in Development and Acceptance --- Pruebas de seguridad \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Controles tecnológicos de ISO/IEC 27001:2022}
\label{tab:controles-8}
\end{table}

El control \textbf{8.25} exige que la organización establezca reglas para el desarrollo seguro de software y sistemas, aplicándolas durante todo el ciclo de vida. El control \textbf{8.28} se enfoca en los principios de codificación segura para reducir la introducción de vulnerabilidades durante la implementación. El control \textbf{8.29} requiere que existan procesos de prueba de seguridad definidos e implementados en el ciclo de vida del desarrollo \cite{iso27001-wiki}.

\subsection{Objetivo del informe}

El presente informe tiene como objetivo \textbf{explicar detalladamente los controles de seguridad 8.25, 8.28 y 8.29 de ISO/IEC 27001:2022} y su aplicación práctica en el desarrollo de software. Para ello, se utilizará el proyecto \textbf{Workcodile-dev} como ejemplo ilustrativo que permite visualizar cómo se materializan estos controles en un sistema real.

\subsection{Alcance --- Caso de estudio: Workcodile-dev}

Workcodile-dev es una plataforma web full-stack para estudiantes de la Universidad Nacional de Moquegua, cuya arquitectura técnica representa un caso representativo para analizar la aplicación de los controles de seguridad:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Capa} & \textbf{Tecnología} \\
\hline
Frontend & React 18, TypeScript, Vite, Tailwind CSS \\
Backend & Node.js, Express.js, JWT, bcrypt \\
Base de datos & MongoDB (NoSQL) \\
Almacenamiento & MinIO (compatible S3) \\
Infraestructura & Docker, Docker Compose \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Stack tecnológico de Workcodile-dev}
\label{tab:stack-intro}
\end{table}

\subsection{Estructura del informe}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Introducción} --- Contexto, visión general de ISO/IEC 27001:2022 y los controles 8.25, 8.28 y 8.29.
    \item \textbf{Secure Software Development Life Cycle (SSDLC)} --- Explicación del ciclo de vida seguro y el control 8.25, con relación a 8.28 y 8.29.
    \item \textbf{Secure Coding} --- Principios de codificación segura según el control 8.28, con ejemplos prácticos.
    \item \textbf{Security Testing} --- Metodologías de prueba de seguridad según el control 8.29.
    \item \textbf{Métricas de Calidad} --- Métricas cuantitativas para medir el cumplimiento de la norma.
    \item \textbf{Aplicación Práctica y Conclusiones} --- Caso de estudio Workcodile-dev, hallazgos y recomendaciones.
\end{enumerate}
