\section{Secure Software Development Life Cycle (SSDLC)}
\label{sec:ssdlc}

El control 8.25 de ISO/IEC 27001:2022 establece que la organización debe establecer reglas para el desarrollo seguro de software y sistemas, aplicándolas durante todo el ciclo de vida del desarrollo. Este control se materializa a través del \textbf{Secure Software Development Life Cycle (SSDLC)}, que integra actividades de seguridad en cada fase del ciclo de vida del desarrollo.

\subsection{Qué intenta resolver}

En el modelo tradicional de desarrollo de software, la seguridad solía revisarse al final del proyecto:

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{c}
\textbf{Análisis} $\rightarrow$ \textbf{Diseño} $\rightarrow$ \textbf{Desarrollo} $\rightarrow$ \textbf{Testing funcional} $\rightarrow$ \textbf{Producción} \\[4pt]
$\downarrow$ \\[2pt]
\textit{``Ahora revisemos seguridad''}
\end{tabular}
\end{center}

Este enfoque provoca que los problemas de seguridad se detecten tarde, cuando ya existen más componentes afectados, más usuarios impactados y un costo de corrección mucho mayor. Las consecuencias típicas incluyen:

\begin{itemize}
    \item Vulnerabilidades que aparecen en producción.
    \item Información sensible expuesta.
    \item Controles de acceso débiles o inconsistentes.
    \item Errores de implementación costosos de corregir.
\end{itemize}

Por eso, ISO 27001 exige que la seguridad esté presente desde el inicio del ciclo de vida del software, no como una verificación posterior.

\subsection{Qué es realmente un SSDLC}

Un SSDLC es un SDLC tradicional con actividades de seguridad integradas en cada fase. La idea principal es que la seguridad no se trate como una revisión final, sino como un criterio transversal que acompaña todo el proceso de construcción del software \cite{nist800218}.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Fase} & \textbf{Pregunta clave} & \textbf{Control ISO/IEC 27001:2022} \\
\hline
Requisitos & ¿Qué debemos proteger? & 8.25 \\
Diseño & ¿Cómo podrían atacarnos? & 8.25 \\
Desarrollo & ¿Cómo codificamos de forma segura? & 8.28 \\
Pruebas & ¿Cómo sabemos que es seguro? & 8.29 \\
Despliegue & ¿Cómo nos protegemos en producción? & 8.25 \\
Mantenimiento & ¿Cómo nos mantenemos seguros? & 8.25 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Relación de fases SSDLC con controles ISO/IEC 27001:2022}
\label{tab:ssdlc-fases}
\end{table}

\subsection{Fase 1: Requisitos de Seguridad}

En esta fase se responde la pregunta: \textit{¿Qué debemos proteger?}

\subsubsection{Activos de información}

Se deben identificar todos los activos de información del sistema que requieren protección. Los activos incluyen:

\begin{itemize}
    \item Bases de datos y repositorios de información.
    \item Archivos y documentos del sistema.
    \item Servicios y APIs expuestas.
    \item Interfaces de programación.
    \item Credenciales y claves criptográficas.
    \item Registros de auditoría.
    \item Variables de entorno con secretos.
    \item Código fuente y configuraciones.
\end{itemize}

\subsubsection{Clasificación de la información}

Una vez identificados los activos, se clasifican según su nivel de sensibilidad:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|p{6cm}|}
\hline
\textbf{Categoría} & \textbf{Acceso} & \textbf{Ejemplo típico} \\
\hline
Pública & Sin restricción & Información institucional, catálogos \\
Interna & Empleados & Código fuente, configuraciones internas \\
Confidencial & Autorizados & Datos de usuarios, credenciales hasheadas \\
Restringida & Mínimo necesario & Claves maestras, secretos de producción \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Clasificación de información según ISO/IEC 27001}
\label{tab:clasificacion}
\end{table}

\subsubsection{Requisitos de seguridad}

Los requisitos de seguridad se basan en el triángulo \textbf{CIA + Trazabilidad}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Confidencialidad:} Solo usuarios autorizados acceden a la información.
    \item \textbf{Integridad:} Los datos no son modificados sin autorización.
    \item \textbf{Disponibilidad:} El servicio permanece operativo cuando sea necesario.
    \item \textbf{Trazabilidad:} Las acciones del sistema se registran y pueden auditarse.
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos regulatorios}

Dependiendo del proyecto, pueden existir exigencias asociadas a marcos normativos, políticas internas o leyes de protección de datos. En el caso de software educativo, pueden aplicar regulaciones de protección de datos personales.

\subsubsection{Requisitos de autenticación y acceso}

Se definen los mecanismos de:

\begin{itemize}
    \item Autenticación: verificación de identidad del usuario.
    \item Autorización: control de acceso por roles o privilegios.
    \item Sesiones seguras: gestión de tokens y expiración.
    \item Control de acceso basado en contexto.
\end{itemize}

\subsection{Fase 2: Diseño Seguro}

En esta fase se responde la pregunta: \textit{¿Cómo podrían atacarnos?}

\subsubsection{Threat Modeling con STRIDE}

La metodología \textbf{STRIDE} es una de las más utilizadas para identificar amenazas. Fue desarrollada por Microsoft y categoriza las amenazas en 6 tipos \cite{owasp2021}:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|p{5cm}|}
\hline
\textbf{Amenaza} & \textbf{Significado} & \textbf{Pregunta clave} \\
\hline
Spoofing & Suplantación & ¿Quién es realmente el usuario? \\
Tampering & Manipulación & ¿Pueden alterarse los datos en tránsito? \\
Repudiation & Negación & ¿Se puede demostrar quién hizo qué? \\
Info Disclosure & Exposición & ¿Se puede leer información confidencial? \\
DoS & Indisponibilidad & ¿Se puede interrumpir el servicio? \\
Elevation of Privilege & Escalada & ¿Se pueden obtener permisos extra? \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Metodología STRIDE para threat modeling}
\label{tab:stride}
\end{table}

\subsubsection{Diagrama de Flujo de Datos (DFD)}

Se identifican los componentes del sistema:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Procesos:} Componentes que transforman datos.
    \item \textbf{Flujos:} Movimiento de datos entre componentes.
    \item \textbf{Almacenes de datos:} Bases de datos, archivos.
    \item \textbf{Entidades externas:} Sistemas o usuarios externos.
\end{itemize}

\subsubsection{Límites de confianza}

Los límites de confianza permiten distinguir qué componentes requieren controles adicionales:

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{c}
\textbf{Entorno externo (internet)} \\[3pt]
$\downarrow$ \textit{Firewall, WAF, autenticación} \\[3pt]
\textbf{Aplicación (servidor web)} \\[3pt]
$\downarrow$ \textit{Validación, autorización} \\[3pt]
\textbf{Servicios internos (lógica de negocio)} \\[3pt]
$\downarrow$ \textit{Cifrado, acceso restringido} \\[3pt]
\textbf{Almacenamiento (base de datos)}
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Controles de diseño}

Basado en el threat modeling, se definen controles como:

\begin{itemize}
    \item Validación de autenticidad en cada punto de entrada.
    \item Autorización adecuada por componente.
    \item Registro de eventos relevantes (logging).
    \item Protección de sesiones y tokens.
    \item Segregación de componentes.
\end{itemize}

\subsection{Fase 3: Desarrollo Seguro}

Esta fase corresponde directamente al control \textbf{8.28} de ISO/IEC 27001:2022 (Secure Coding). El objetivo es garantizar que el software sea desarrollado utilizando principios de codificación segura para reducir la introducción de vulnerabilidades durante la implementación \cite{iso27001-wiki}.

La organización debe establecer procesos de codificación segura que incluyan:

\begin{itemize}
    \item Principios de codificación segura aprobados.
    \item Requisitos de seguridad para desarrollo interno y externo.
    \item Procedimientos para prevenir vulnerabilidades conocidas.
    \item Uso de herramientas de desarrollo configuradas de forma segura.
    \item Entornos de desarrollo controlados y protegidos.
\end{itemize}

Los detalles de estos principios se desarrollan en la Sección~\ref{sec:secure-coding} del presente informe.

\subsection{Fase 4: Pruebas de Seguridad}

Esta fase corresponde al control \textbf{8.29} de ISO/IEC 27001:2022 (Security Testing in Development and Acceptance). El control exige que las pruebas de seguridad formen parte del proceso normal de pruebas del sistema \cite{iso27001-wiki}.

Las verificaciones deben incluir:

\begin{itemize}
    \item Funciones de autenticación y autorización.
    \item Controles de acceso.
    \item Gestión de sesiones.
    \item Registro y auditoría de eventos.
    \item Configuraciones de seguridad.
\end{itemize}

Las actividades de verificación incluyen SAST, DAST, revisiones de código y escaneo de vulnerabilidades. Esto se detalla en la Sección~\ref{sec:security-testing}.

\subsection{Fase 5: Despliegue Seguro}

El despliegue seguro complementa el control 8.25. Los controles típicos incluyen:

\subsubsection{Hardening de servidores y contenedores}
\begin{itemize}
    \item Uso de imágenes mínimas (ejemplo: \texttt{node:alpine} en lugar de \texttt{node:full}).
    \item Usuarios no root en entornos de producción.
    \item Configuración restrictiva de puertos.
    \item Eliminación de servicios innecesarios.
\end{itemize}

\subsubsection{Gestión de secretos}
\begin{itemize}
    \item Variables de entorno en archivos \texttt{.env} (excluidos del control de versiones).
    \item Archivos \texttt{.env.example} como plantillas versionadas.
    \item Nunca secretos hardcodeados en código fuente.
    \item Uso de gestores de secretos para producción.
\end{itemize}

\subsubsection{Seguridad CI/CD}
\begin{itemize}
    \item Control de acceso a repositorios.
    \item Protección de ramas principales mediante revisiones.
    \item Validación automática con pruebas antes de cada integración.
    \item Ejecución de análisis de seguridad dentro del pipeline.
    \item Segregación entre entornos de desarrollo, pruebas y producción.
\end{itemize}

\subsection{Fase 6: Mantenimiento}

El mantenimiento de seguridad es continuo e incluye:

\begin{itemize}
    \item Actualización periódica de dependencias.
    \item Corrección de vulnerabilidades identificadas.
    \item Monitoreo continuo de riesgos y amenazas.
    \item Revisión de configuraciones de seguridad.
    \item Revisión de permisos y controles de acceso.
    \item Evaluación de nuevas vulnerabilidades publicadas.
\end{itemize}

\subsection{Ciclo PDCA del SGSI}

El SSDLC se enmarca dentro del ciclo de mejora continua del SGSI según ISO/IEC 27001. El ciclo \textbf{Plan-Do-Check-Act (PDCA)} asegura que los controles de seguridad se mejoren de forma continua \cite{iso27001-wiki}:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Fase} & \textbf{Actividad} & \textbf{Relación con SSDLC} \\
\hline
Plan & Planificar & Definir requisitos de seguridad, threat modeling \\
Do & Implementar & Codificación segura, pipelines CI/CD \\
Check & Evaluar & SAST, DAST, auditorías de seguridad \\
Act & Mejorar & Corregir vulnerabilidades, actualizar procesos \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Ciclo PDCA aplicado al SSDLC}
\label{tab:pdca}
\end{table}

\subsection{Lo que busca un auditor en 8.25}

Un auditor de ISO/IEC 27001 busca evidencias de:

\begin{itemize}
    \item Política de Secure SDLC documentada.
    \item Capacitación del equipo en seguridad.
    \item Requisitos de seguridad definidos antes del desarrollo.
    \item Threat modeling realizado y documentado.
    \item Resultados de pruebas de seguridad.
    \item Control de cambios y pipeline seguro.
    \item Registros de mantenimiento de seguridad.
\end{itemize}

No busca una herramienta específica. Busca un \textbf{proceso definido, aplicado y demostrable}.
