\section{Aplicación Práctica y Conclusiones}
\label{sec:app-conclusion}

Esta sección aplica los controles 8.25, 8.28 y 8.29 de ISO/IEC 27001:2022 al proyecto \textbf{Workcodile-dev}, una plataforma web full-stack para estudiantes de la Universidad Nacional de Moquegua.

\subsection{Contexto del proyecto}

Workcodile-dev es una plataforma web para que estudiantes creen, compartan y gestionen cursos y publicaciones. Usa un stack web estándar:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Capa} & \textbf{Tecnología} \\
\hline
Frontend & React 18, TypeScript, Vite, Tailwind CSS \\
Backend & Node.js, Express.js, JWT, bcrypt \\
Base de datos & MongoDB (NoSQL) \\
Almacenamiento & MinIO (compatible S3) \\
Infraestructura & Docker, Docker Compose \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Stack tecnológico de Workcodile-dev}
\label{tab:stack-conclusion}
\end{table}

\subsection{Aplicación de SSDLC (8.25)}

\subsubsection{Activos de información}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Activo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Ubicación} \\
\hline
Base de datos MongoDB & Datos & Backend (contenedor) \\
Credenciales de usuario & Sensibles & MongoDB (bcrypt hash) \\
Sesiones JWT & Tokens & Memoria del servidor \\
Archivos subidos & Datos & MinIO (contenedor) \\
Variables .env & Secretos & Servidor host \\
Código fuente & Propiedad & Repositorio Git \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Activos de información de Workcodile-dev}
\label{tab:activos}
\end{table}

\subsubsection{Clasificación de la información}

\begin{itemize}
    \renewcommand{\labelitemi}{--}
    \item \textbf{Pública:} Cursos disponibles, perfil público de usuarios.
    \item \textbf{Interna:} Código fuente, configuraciones de Docker, estructura de la base de datos.
    \item \textbf{Confidencial:} Correos electrónicos de usuarios, contraseñas hasheadas, tokens JWT.
    \item \textbf{Restringida:} Variables de entorno con contraseñas de servicios (Gmail, MongoDB, MinIO).
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos de seguridad (CIA + T)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Confidencialidad:} Solo usuarios autenticados acceden a sus datos.
    \item \textbf{Integridad:} Los datos de publicaciones no deben ser modificados sin autorización.
    \item \textbf{Disponibilidad:} La aplicación debe estar operativa para los usuarios.
    \item \textbf{Trazabilidad:} Las acciones del sistema deben poder registrarse y auditarse.
\end{itemize}

\subsubsection{Threat Modeling con STRIDE}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|p{4.5cm}|p{4.5cm}|}
\hline
\textbf{Amenaza} & \textbf{Ejemplo} & \textbf{Control} \\
\hline
Spoofing & Suplantación con JWT falso & Validación firma JWT \\
Tampering & Modificación datos en tránsito & HTTPS, validación ObjectId \\
Repudiation & Usuario niega publicación & Logging con timestamp \\
Info Disclosure & Exposición de .env & .gitignore excluye .env \\
DoS & Inundación a la API & Rate limiting \\
Elevation of Priv. & Acceso a rutas admin & Middleware por roles \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Análisis STRIDE de Workcodile-dev}
\label{tab:stride-workcodile}
\end{table}

\subsubsection{Diagrama de Flujo de Datos (DFD)}

La arquitectura de Workcodile-dev presenta los siguientes flujos principales de datos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Flujo de autenticación:} El usuario envía credenciales desde el Frontend (React) al Backend (Express), que valida contra MongoDB y retorna un JWT.
    \item \textbf{Flujo de publicaciones:} El Frontend envía el contenido al Backend, que almacena el archivo en MinIO y los metadatos en MongoDB.
    \item \textbf{Flujo de correo:} El Backend envía correos a través de Nodemailer usando Gmail SMTP.
\end{enumerate}

Cada frontera entre componentes representa un límite de confianza que requiere controles adicionales de validación y sanitización.

\subsubsection{Hallazgos de seguridad en la configuración}

Un análisis del código fuente de Workcodile-dev reveló problemas reales de seguridad en la configuración del proyecto:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|p{4.5cm}|p{4.5cm}|}
\hline
\textbf{Hallazgo} & \textbf{Ubicación} & \textbf{Riesgo} \\
\hline
JWT\_SECRET hardcodeado & docker-compose.yml:67 & Cualquiera con acceso al repo puede firmar tokens válidos \\
\hline
Credenciales MinIO por defecto & docker-compose.yml:23-24 & Acceso no autorizado al almacenamiento de archivos \\
\hline
MongoDB puerto expuesto & docker-compose.yml:7 & Acceso directo a la base de datos desde el host \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Hallazgos de seguridad en Workcodile-dev}
\label{tab:hallazgos}
\end{table}

Estos hallazgos demuestran por qué el control 8.25 es necesario: sin un proceso formal de revisión de configuración, estos problemas pasan desapercibidos.

\subsection{Aplicación de Secure Coding (8.28)}

\subsubsection{Principios aplicados}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Nunca confiar en la entrada:} Validación de ObjectId en cada endpoint que recibe identificadores.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption={Validación de ObjectId}]
// SEGURO - Con validación de ObjectId
app.get('/api/posts/:id', (req, res) => {
  if (!mongoose.Types.ObjectId.isValid(req.params.id)) {
    return res.status(400).json({ error: 'ID invalido' });
  }
  const post = Post.findById(req.params.id);
  res.json(post);
});
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Validar siempre:} Middleware de validación con express-validator en registro.

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption={Middleware de validación}]
const { body, validationResult } = require('express-validator');

app.post('/api/auth/register', [
  body('email').isEmail().normalizeEmail(),
  body('password').isLength({ min: 8 })
    .matches(/^(?=.*[A-Z])/),
  body('name').trim().escape()
    .isLength({ max: 100 }),
], (req, res) => {
  const errors = validationResult(req);
  if (!errors.isEmpty()) {
    return res.status(400).json({
      errors: errors.array()
    });
  }
});
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Sanitizar:} React escapa automáticamente el HTML. Se evita el uso de \texttt{dangerouslySetInnerHTML}.

    \item \textbf{Mínimo privilegio:} MongoDB con usuario solo para la BD de la aplicación; MinIO con acceso limitado al bucket; Docker con usuario no root.

    \item \textbf{Gestión de secretos:} Archivo \texttt{.env} excluido de Git, \texttt{.env.example} como plantilla versionada.

    \item \textbf{Manejo seguro de errores:}

    \begin{lstlisting}[language=Java, caption={Manejo seguro de errores}]
// SEGURO - Mensaje genérico, log interno
app.use((err, req, res, next) => {
  console.error(`[${new Date()}] ${err.message}`);
  res.status(500).json({
    error: 'Error interno del servidor'
  });
});
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Dependencias seguras:} Ejecución periódica de \texttt{npm audit} y actualización de paquetes con vulnerabilidades.
\end{enumerate}

\subsubsection{OWASP Top 10 --- Mapeo}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|p{5cm}|}
\hline
\textbf{OWASP} & \textbf{¿Aplica?} & \textbf{Controles} \\
\hline
Injection & Sí & Validación ObjectId, consultas parametrizadas \\
Broken Access Control & Sí & Middleware JWT por roles \\
Cryptographic Failures & Sí & bcrypt, JWT con expiración \\
Security Misconfiguration & Sí & .env, Docker hardening \\
Vulnerable Components & Sí & npm audit, actualización deps \\
Authentication Failures & Sí & JWT expiración, bcrypt cost \\
\hline
\end{tabular}%
}
\caption{Mapeo OWASP Top 10 a Workcodile-dev}
\label{tab:owasp-workcodile}
\end{table}

\subsection{Aplicación de Security Testing (8.29)}

\subsubsection{Herramientas SAST}
\begin{itemize}
    \item \textbf{ESLint:} Plugins \texttt{eslint-plugin-security} y \texttt{eslint-plugin-node} para detección de patrones inseguros.
    \item \textbf{Semgrep:} Análisis estático con reglas para Node.js.
    \item \textbf{SonarQube:} Análisis completo de calidad y seguridad.
\end{itemize}

\subsubsection{Herramientas DAST}
\begin{itemize}
    \item \textbf{OWASP ZAP:} Prueba automatizada de la aplicación corriendo.
    \item \textbf{Burp Suite:} Escaneo con proxy interceptador.
\end{itemize}

\subsubsection{Vulnerability Assessment}
\begin{itemize}
    \item \texttt{npm audit} --- dependencias con vulnerabilidades conocidas.
    \item \texttt{docker scout} --- vulnerabilidades en imágenes Docker.
    \item \texttt{trivy} --- escaneo completo de contenedores.
\end{itemize}

\subsubsection{Pipeline CI/CD de Workcodile-dev}

\begin{lstlisting}[caption={Pipeline CI/CD de Workcodile-dev}, basicstyle=\ttfamily\tiny, columns=fullflexible]
Git Push
  -> Build (npm install)
  -> Unit Tests (Jest / Vitest)
  -> SAST (ESLint + Semgrep)
  -> Dependency Scan (npm audit)
  -> DAST (OWASP ZAP)
  -> Security Gate
  -> Deploy Staging
  -> Acceptance Security Test
  -> Production
\end{lstlisting}

\subsection{Métricas aplicadas a Workcodile-dev}

Utilizando las fórmulas de la Sección~\ref{sec:metricas} con datos del proyecto:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} \\
\hline
$D_v$ (Densidad de vulnerabilidades) & $3 / 5 = 0.6$ (Bajo) \\
$C_{SAST}$ (Cobertura SAST) & $40 / 45 \times 100 = 88.9\%$ \\
$T_{rem}$ (Tiempo medio remediación) & 5 días (Alta prioridad) \\
$R_{acep}$ (Tasa de aceptación) & $100\%$ (todas las pruebas críticas pasan) \\
$M_{SSDLC}$ (Madurez) & Nivel 2 (Gestionado) \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Métricas de Workcodile-dev}
\label{tab:metricas-workcodile}
\end{table}

\subsection{Conclusiones}

\begin{enumerate}
    \item La aplicación de los controles 8.25, 8.28 y 8.29 de ISO/IEC 27001:2022 al proyecto Workcodile-dev identifica y documenta las prácticas de seguridad existentes y las áreas de mejora.

    \item El análisis del SSDLC (8.25) reveló que Workcodile-dev cuenta con controles básicos de seguridad como variables de entorno para secretos (\texttt{.env}), autenticación JWT con expiración y hashing de contraseñas con bcrypt. Sin embargo, faltan procesos formalizados de threat modeling y documentación de requisitos de seguridad.

    \item En el ámbito de Secure Coding (8.28), el proyecto usa tecnologías que protegen por defecto (React escapa HTML automáticamente, Express permite validación de entrada). No obstante, se recomienda implementar plugins de seguridad en ESLint, definir guías de codificación segura y establecer revisiones de código obligatorias con checklist de seguridad.

    \item Respecto a las pruebas de seguridad (8.29), actualmente el proyecto solo ejecuta pruebas funcionales con Jest y Vitest. Se requiere incorporar herramientas SAST (Semgrep, ESLint security), DAST (OWASP ZAP) y escaneo de dependencias (\texttt{npm audit}) como parte del pipeline de CI/CD.

    \item Las métricas propuestas (densidad de vulnerabilidades, cobertura SAST, tiempo de remediación, tasa de aceptación y nivel de madurez SSDLC) proporcionan un marco cuantitativo para evaluar y mejorar continuamente la seguridad del proceso de desarrollo.

    \item Un pipeline CI/CD seguro con Security Gate integra los tres controles: proceso seguro (8.25), código seguro (8.28) y validación de seguridad (8.29).
\end{enumerate}

\subsection{Recomendaciones}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Corto plazo:} Configurar ESLint con plugins de seguridad, ejecutar \texttt{npm audit} y corregir vulnerabilidades críticas identificadas.

    \item \textbf{Mediano plazo:} Integrar Semgrep y OWASP ZAP en el pipeline de CI/CD, establecer revisiones de código con checklist de seguridad.

    \item \textbf{Largo plazo:} Implementar un programa completo de Secure SDLC con documentación formal, capacitación del equipo y auditorías periódicas de seguridad.
\end{enumerate}

\subsection{Lo que busca un auditor en 8.25, 8.28 y 8.29 --- Resumen}

Un auditor de ISO/IEC 27001 busca evidencias de:

\begin{itemize}
    \item Política de Secure SDLC documentada.
    \item Capacitación del equipo en seguridad.
    \item Principios de codificación segura aprobados.
    \item Revisiones de código con hallazgos y correcciones.
    \item Threat modeling realizado.
    \item Resultados de SAST y DAST.
    \item Control de cambios y pipeline seguro.
    \item Registros de mantenimiento de seguridad.
\end{itemize}

No busca una herramienta específica. Busca un proceso definido, aplicado y demostrable.
